layout: post
title: 闲谈录
date: 2014-9-15 23:24:00 +0800
updated:
comments: true
tags:
- 随笔
categories:
- 随笔

---

> 以下对话为虚构场景，篇中所阐述内容如有不妥之处，敬请指教！

今天下班后，他突然跑到我面前，要找我聊一聊。

我问：“你想聊什么呢？”

他一脸痛苦地说：“我最近总感觉工作很没劲，你有没有什么办法？”

我说：“你是不是上班时感觉头脑不清、四肢无力、反应迟钝，别人说一句话你要再听一遍才能明白。”

“是啊，你怎么这么清楚？”

<!-- more -->

----
“你这是典型的自我认知缺乏症。”

“什么意思？”

“你知不知道，人的生理知觉都是受精神控制的，通俗点说就是你的心掌握着你的身体。”

“那和这个有什么关系呢？”

“你不了解自己的心，所以在行动上能量就发挥不出来。一旦你了解了它，你的身体能量就会发生很大的变化。”

“你不是要和我谈正能量、心灵鸡汤什么的吧？早就听烦了，你别讲了。”

“你别紧张嘛，我们今天就随便聊聊，不谈那些大路货。”

----
“那好吧，可是你说的心力量有这么大吗？你不是要给我鼓吹歪理邪说吧。”

“看来你病得不轻啊，要和你多说两句了。根据我的分析，人最大的心理毛病就是怀疑，人最不相信的是自己，其次不相信别人。”

“哈哈，你开玩笑吧，我怎么会不相信自己呢！”

“你有没有遇到这样的情况：有时工作碰到困难的时候，自己想肯定做不好，一定要搞砸了。”

“这个嘛……有时候有吧。”

“再有，平时看到别人工作的情况，自己想：‘反正大家都差不多，我再努力能好到哪去。’，你有没有这样想过？”

“额......不知道，也许吧。”他低着头，有点不好意思地说到。

“还有，看到别人创业的各种成功，心里想想会跟着小激动一下，然后马上告诉自己，这个事情肯定不适合我做。会吗？”

“这种事情要有眼光和胆量的啊！像我们这种屌丝，过好现在的日子就不错啦。”他说完就一直看着地上，快要看出两个洞了。

“这些就是我说的对自己不相信的体现，不相信自己能解决困难、不相信自己能做得更好、不相信人生更有激情。”

“那又怎么样，又不是每一个人都是强人。”

----
“有一句话你听说过没有？”

“什么话？”

“**天行健，君子以自强不息。**”

“知道啦，也不知道是哪个该死的语文老师想出来的作文题目......”

“唉，你这幼小的心灵就是这样被语文老师摧残大的！这句话可是很有来头的，好好听着，回去还可以卖弄一下。这句话是出自《易经》乾卦的卦辞，本意是：天道运行，昼夜不息，周而复始，从无亏退，人要向天道学习，自强勉力，没有止息。”

“易经啊......真是不明觉厉！”

“很多人往往只知道这一层意思，然后想想说：‘算了，我还是不要这么辛苦了，科技让懒人统治世界......’，人就这样堕落了。”

“那你说还有什么意思？”他开始有点好奇了。

“《易经》是中国古人的智慧结晶，包含了很多宇宙、人生的秘密，不可能就这么简单，要不然在古代怎么会被称为‘群经之首’。根据我的理解、包括一些学者的论述，这里面揭示了一个真理，宇宙和生命的力量是无穷尽的，它们一直在不停的运转，这种运转的力量不可阻挡。佛学中称这种力量为行阴。例如时间就是这样一种力量，套用一句俗语就是‘走自己的路，让别人看表去吧’。孔子也曾经感叹：‘逝者如斯夫！不舍昼夜’，就是有感于这种无穷的力量。”

----
“你说生命有这么大的力量，那为什么我还是打不起精神来呢？”

“唉，夏虫不可语冰。因为人的心境被限制在了一个小范围里，所有你的行动只能在这个境界里展开。就像人只相信自己能感知到的东西，对于看不见、摸不着、想象不到的东西，是无意识也不敢相信的。所以你心境的宽度决定了你行动的力度。”

“我听你说的怎么这么玄乎啊！举个例子行吗？”

“历史上一位著名的圣贤叫王阳明……”

“咳！咳！又来了......”

“你说什么？没事吧，那我接着说了。王阳明在建功立业之前，曾经被贬龙场几年，这个地名听起来很霸气，但这其实是一个只有像龙一样强大的生灵才能活下去的地方。王阳明面对如此困境，不断的磨练并领悟出了一个伟大的哲理，从此他的建功之路一发不可收拾。”

“他领悟了什么道理?”

“圣人之道，吾性自足，向之求理于事物者误也。”

“这个…这个…”

“简单点说就是，你的内心本来就很强大，只是你找错了地方没有找到，所以一直没有做出什么成就。”

“呵呵，原来我内心还很强大！”

“是的，但是如果你看不见它，内心永远只有潜力，无法变成动力。”

“我现在总算明白为什么他们那个项目出来的人，各个都是强人了，原来他们龙场悟道去啦，哈哈！”

----
“那我怎么样才能找到自己强大的心呢？”

“信念”

“只要我相信就行了？”

“你要先暂时放下自己的怀疑，相信自己，然后给自己一个空间去磨练。等你第一次做到了自己相信的东西，你就会相信下一次，做到了然后又下一次，直到你相信了自己的所有能力。”

“哦！这个听起来有点靠谱了，但是…”

“没有但是，你又不相信自己了，人最大的毛病就是…”

“就是怀疑！我知道啦！”

“好吧，孺子可教也！”

“崩溃……”

“你现在要去哪？”眼看他准备要动身了。

“我要去寻找龙场！遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发…呵呵…呵呵…”

“这小子，要走火入魔了。前面有墙，小心！！以后有疑问还来找我啊！”
